【山竹風災】西貢污水廠重創！或日排8千立方米污水出海

【山竹風災】西貢污水廠重創！高空圖見頹垣敗瓦 或日排8千立方米污水出海

【山竹風災】西貢污水廠重創！高空圖見頹垣敗瓦 或日排8千立方米污水出海

【新增影片、高空圖片】
颱風「山竹」襲港後，全港多項公共設施受損，渠務署及環境保護署今日表示，渠務署在災後檢查部門所有設施，發現西貢污水處理廠的部分喉管及二級處理設施於風災期間受損，經即時搶修後發現設施受損程度嚴重，預計需一段時間才可完成修復工作，現只能維持一級污水處理服務，之後附加消毒程序，繞流作近岸排放，以減低其對附近水域的影響。從讀者韓先生昨日下午在西貢高空拍攝到的圖片可見，污水處理廠一片頹垣敗瓦，防波堤似已崩塌，有啡色污水流入西貢海域，他估計可能是糞水。

韓先生與朋友昨日下午約4時，在西貢消防局，遙控航拍機升空，原意記錄山竹吹襲後西貢市的情況，「想由俯瞰圖睇下西貢受損情況，我哋係對面海附近起機，一路沿岸去睇，最後就見到西貢污水處理廠呢嗰情況。」他直言，當看到污水處理廠的現況感到震驚，「嗰時覺得……嘩咁樣嘅，點解搞成咁……心情都好沉重，未見過香港咁樣。」他估計，污水處理廠排出一大片泥色的是「便便」，「我哋覺得咁嘅色都喺便便嚟，你見到附近周圍都無，唯一嗰缺口就係咁流。」

韓又稱，自己家住馬鞍山，不時與朋友到西貢遊玩、食海鮮，近日「私底下有住西貢嘅朋友有轉載一啲訊息，叫我地小心啲，去到嗰度(西貢)唔好食海鮮，因為佢地攞海鮮水都係西貢海到攞，都驚有大腸桿菌各樣嘢。」他認為，政府要提高透明度，「話返畀公眾知，等大家知道有件咁嘅事，有警惕，透明度高啲，大家都安心啲。」

除了西貢污水處理廠受重創外，香港島南區苗鍾徑一條直徑450毫米的污水壓力喉管、鄰近深水灣燒烤場一條直徑150毫米污水壓力喉管和石澳大頭洲一條直徑300毫米污水壓力喉管亦受颱風山竹影響而斷裂，導致污水溢出。渠務署已安排緊急維修及更換受損喉管，期望於3周內完成搶修工作。環保署人員已於西貢三個泳灘、深水灣泳灘及石澳泳灘收集海水樣本化驗，以測試泳灘水質。

當局指，由於污水繞流及溢漏可能令周邊海水水質短暫轉差，提醒市民應避免於可能受影響的地方，如鄰近西貢污水處理廠的牛尾海、深水灣和石澳泳灘附近海域及沿岸進行水上活動、垂釣或抽取海水，以策安全。

鄰近西貢污水處理廠的泳灘（即橋咀泳灘、三星灣泳灘、廈門灣泳灘）、深水灣泳灘和石澳泳灘由於需要清理颱風後的雜物，以及進行防鯊網維修工程，早於本周一已暫停開放，直至另行通知。

西貢污水處理廠於1988年落成啟用，當時的處理能力為每日15,200立方米，為了減少污水中的養份，西貢污水處理廠於1996年初加建了清除養份的設備，經改建後的處理能力調整為每日8,000立方米，足夠為西貢區20,000名居民提供服務。西貢污水處理廠內設有兩個一級沉澱池、兩個曝氣池、兩個最後沉澱池、紫外線消毒系統和污泥處理設施。

要求環保撚係未整好污水處理廠之前唔好痾屎，
唔係啲海龜食曬就好撚慘

識條撚咩，工程師